\documentclass[numbering=fraction]{beamer}

\usepackage[bulgarian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[style=alphabetic,backend=biber]{biblatex}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{listings}

\usetheme[progressbar=frametitle]{metropolis}

\addbibresource{bibliography.bib}

\uselanguage{Bulgarian}
\languagepath{Bulgarian}

\graphicspath{{pictures/}}

\title{Архитектура III}
\titlegraphic{\vspace{4cm}\flushright\includegraphics[width=2cm,height=2cm]{tues-logo.png}}
\author{Кристиян Стоименов}
\institute{ТУЕС,\\\textbf{ПВМКС}}
\date{\today{}}

\begin{document}
\include{common}

\begin{frame}[plain]
\maketitle
\end{frame}

\begin{frame}
\section*{Периферии}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Какво е периферия?}
\begin{itemize}
\item Подсистемите, които не са част от процесорното ядро, се наричат
	\textit{периферии};
\item Поради широката употреба на някои от тях съществува варианта за вграждане
	вътре в процесорния чип;
\item Въпреки това те не се превръщат в непериферии вътре, ами си остават вън от
	ядрото;
\item Комуникацията с него се усеществява чрез прекъсвания и I/O регистри;
\item Според това разделение перифериите могат да се определят като вътрешни
	\& външни - \textit{internal (on-chip) \& external};
\item Традиоционни примери за вътрешни периферии са таймери и серийни
	портове;
\item Външни периферии могат да бъдат всякакви допълнителни устройства, които
	закачаме към микроконтролера ни и с които комуникираме посредством
	посочените механизми.
\end{itemize}
\break
\begin{figure}
\includegraphics[height=.85\textheight]{atmega328p-block-overview.png}
\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}[allowframebreaks,fragile]{Какво е таймер?}
\begin{itemize}
\item Таймерите са устройства, чрез които отмерваме интервали от време;
\item Обикновено се свързват с периодично извършване на някакво зададено
	действие;
\end{itemize}
\begin{block}{Пример}
\begin{itemize}
\item Писукащото нещо на печката, което ни подсказва да не изгорим манджата
\item \texttt{cron}
\end{itemize}
\end{block}
\break
\begin{semiverbatim}
\bigskip
void on_repeat_forever(int numseconds, void (*fun)()) \{
    for (;;) \{
        for (int i = 0; i < numseconds * C; ++i)
            ;
        (*fun)();
    \}
\}
\vspace*{-5em}
\begin{figure}
\includegraphics[height=.30\textheight]{do-not-do-this-at-home.png}
\end{figure}
\end{semiverbatim}
\break
\begin{itemize}
\item Реализацията е изцяло в хардуер;
\item Понеже е периферия, то ресурсите на процесора не биват използвани;
\item По този начин можем да извършваме няколко задачки едновременно.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Таймери в ATMega328P}
\begin{itemize}
\item Има три - \texttt{Timer0..2};
\item Съотвено описани в глави 14, 15 и 17;
\item Два от тях (\texttt{Timer0} \& \texttt{Timer2}) са 8-битови, докато
	\texttt{Timer1} е 16-битов;
\item Ние ще използваме предимно \texttt{Timer1}.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{figure}
\includegraphics[height=.85\textheight]{atmega328p-timer1-overview.png}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks,fragile]{Относно \texttt{Timer1}}
Някои от неговите функционалности са:
\begin{itemize}
\item Два отделни сравняващи елемента;
\item Auto-reload;
\item 16-битов PWM.
\end{itemize}
\bigskip
Използваме два основни режима
\begin{itemize}
\item Изходен - генерират се правоъгълни импулси с конфигурируеми честота,
	коефициент на запълване и поляритет;
\item Входен - най-често засича интервали от време.
\end{itemize}
\break
Основните регистри, които използваме за конфигурация са:
\begin{itemize}
\item \texttt{TCNT1} - timer counter (16b);
\item \texttt{OCR1A/B} - output compare register (16b);
\item \texttt{ICR1} - input capture register (16b);
\bigskip
\item \texttt{TCCR1A/B/C} - control registers A, B \& C (8b);
\item \texttt{TIFR1} - interrupt flag register (8b);
\item \texttt{TIMSK1} - interrupt mask register (8b);
\end{itemize}
\break

\begin{block}{\underline{Бележка}}
\bigskip
Понеже \texttt{ATMega328P} е 8-битов процесор, имаме усложнения, когато
достъпваме 16-битови регистри. Използва се допълнителен временен регистър, което
ни пронуждава да се погрижим за атомарността на операцията - т.е трябва да спрем
прекъсванията преди да достъпваме 16-битови регистри.
\end{block}
\break

\begin{semiverbatim}
\bigskip
\begin{changemargin}{1cm}{0.5cm}
TCNT1 = 0xaabb;
\bigskip
ldi		r17, 	0xaa
ldi		r16, 	0xbb
out 	TCNT1H, r17
out 	TCNT1L, r16
\end{changemargin}
\end{semiverbatim}
\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth]{timer1-accessing-tcnt1.png}
\begin{flushright}
\footnotesize \linktext{Секция 15.5, стр. 95}
\end{flushright}
\end{figure}
\break

\begin{block}{\underline{Бележка}}
\bigskip
Най-голямата целочислена стойност, която се побира в 16-битов регистър е
\texttt{0xffff} $= 2^{16} - 1 = 65535$.
\end{block}
\break

\begin{itemize}
\item Стойността на \texttt{OCR1A/B} се сравнява със стойността на
	\texttt{TCNT1};
\item Изходът от това сравнение може да бъде използвано за ШИМ върху изводите с
	маркер \texttt{OC1A/B} (вж. pinout);
\item Или пък да се задейства прекъсване;
\item Това зависи от конфигурацията на таймера;
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks, fragile]{\texttt{Timer1} - метод на действие}
\colorbox{tuesblue}{\textcolor{white}{Брояч (Counter Unit)}}
\begin{itemize}
\item Най-общо казано стойността на \texttt{TCNT1} се повишава, започвайки от
	\texttt{BOTTOM}, докато не достигне \texttt{TOP}, където \texttt{TOP} със
	сигурност е не повече от \texttt{0xffff}, която стойност наричаме
	\texttt{MAX};
\item Това се извършва при всеки тактов сигнал;
\item Ако такъв лиспва, то таймерът е спрян.
\end{itemize}

\break
\begin{figure}
\bigskip
\includegraphics[width=1\textwidth]{timer1-counter-unit.png}
\begin{flushright}
\footnotesize \linktext{Секция 15.5, стр. 95}
\end{flushright}
\end{figure}

\break
\colorbox{tuesblue}{\textcolor{white}{Input Capture Unit}} \\

\begin{itemize}
\item Таймерът поддържа функционалността да засича външни събития, като запазва
	текущата стойност на \texttt{TCNT1} в \texttt{ICR1} при възникване на такива;
\item За целта се следи извода \texttt{ICP1} и при възникване на преден фронт
	стойността на брояча се копира, а флагът \texttt{ICF1} се вдига;
\item Също така може да бъде предизвикано и input capture прекъсване, стига то
	да е конфигурирано;
\item Регистърът \texttt{ICR1} може да има и други употреби, зададени според
	режима на таймера;
\item Не се очаква неговата стойност да бъде променяна софтуерно, с изключение на
	случаите когато там съхраняваме \texttt{TOP} стойността;
\item Можем да задействаме input capture софтуерно, ако контролиране
	\texttt{ICP1} извода;
\item Трябва да се вземе под внимание фактът, че ако се опитваме да засичаме
	външни събития по този начин, то е необходимо да си подсигурим, че
	разполагаме с достатъчно процесорно време, за да прочитаме запазените
	стойност на \texttt{ICR1}, тъй като е възможно да се презапишат.
\end{itemize}

\break
\begin{figure}
\vspace{1cm}
\includegraphics[width=.85\textwidth]{timer1-input-capture-unit.png}
\begin{flushright}
\footnotesize \linktext{Секция 15.5, стр. 96}
\end{flushright}
\end{figure}

\break
\colorbox{tuesblue}{\textcolor{white}{Output Compare Unit}} \\
\begin{itemize}
\item На всеки такт стойността на брояча се сравнява с тази на \texttt{OCR1x}
	регистрите;
\item Ако се изравнят, то на следващия такт бива вдигнат флага \texttt{OCF1x},
	което предизвиква прекъсване (т.нар \textit{compare-match}), когато такова е
	конфигурирано в mask
	регистъра;
\item Независимо от наличието на прекъсване, ``сигналът'' за изравняване (match)
	се използва, за да се създаде изходен сигнал според зададения режим на
	таймера;
\item Стойностите на \texttt{OCR1x} се буферират при употребата на ШИМ режимите,
	а в останалите (CTC \& нормалня режим) буферът се заобикаля - по този начин
	се предотврятява наличие на несиметрите импулси;
\end{itemize}

\break
\begin{figure}
\includegraphics[width=.75\textwidth]{timer1-output-compare-unit.png}
\begin{flushright}
\footnotesize \linktext{Секция 15.5, стр. 98}
\end{flushright}
\end{figure}

\break
\colorbox{tuesblue}{\textcolor{white}{Compare Match Output Unit}} \\
\begin{itemize}
\item Използва се предимно за определяне на състоянието на изхода (инвертирано или не);
\item Извод, който се използва в работещ compare match output unit, не може да
	бъде употребяват като GPIO;
\item Въпреки \texttt{DDR} задава посоката му, която трябва да бъде конфигурана
	като изходна.
\end{itemize}

\break
\colorbox{tuesblue}{\textcolor{white}{Режим на действие}} \\
\begin{itemize}
\item Режимът на действие наричаме поведението на таймера и неговите изходни
	изводи (output compare pins);
\item Определя се от \textit{два ``по-малки'' режима} - този на генериране на
	вълни (waveform generation mode, WGM) и този на изходните пинове (compare
	output mode, COM);
\item При ШИМ режимите COM битовете определят дали сигналът е инвертиран или не;
	при останалите - какво е поведението на изхода при изравняване (compare
	match);
\item Режимите попадат в няколко категории - нормален, CTC и ШИМ;

\break
{\textcolor{tuesblue}{Нормален}} \\
\item Най-простият режим на работа;
\item Броячът започва от \texttt{BOTTOM} и продължава до \texttt{MAX} без
	възможност за изчистване при друга стойност;
\item Когато задмине \texttt{MAX}, т.е прелее до \texttt{BOTTOM}, флагът
	\texttt{TOV1} бива вдигнат;
\item Употребата на input capture, както и на двата output compare units е
	без особени случаи.

\break
\smallskip
{\textcolor{tuesblue}{CTC}} \\
\item CTC е акроним за clean timer on compare;
\item Използваме някой от регистрите \texttt{OCR1A/ICR1}, за да посочим стойност
	за \texttt{TOP};
\item Подобно на предишния случай (Нормален режим) - флагът за преливане се
	вдига при достигане на \texttt{BOTTOM};
\item CTC режимите могат да генерират сигнали на изходните изводи, но честотата
	е значително по-ниска от тази на режимите в бърза ШИМ; \\
\smallskip

\break
{\textcolor{tuesblue}{ШИМ}} \\
\item Броячът се изменя в интервала [\texttt{BOTTOM}; \texttt{TOP}], като
	прелива в \texttt{BOTTOM};
\item При неинверитращ режим (зависи от COMx битовете) изходният извод се вдига
	при изравняване на \texttt{OCR1x} с \texttt{TCNT1}, докато е свален преди
	това;
\item Има възможност да достигне два пъти по-висока честота от тази на CTC
	режимите;
\item ``Стандартните'' флагове се променят сходно на останалите режими.
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Конфигурация на \texttt{Timer1}}
Трябва да изпълним стъпките
\begin{itemize}
\item Задаване на режим;
\item Избор на \texttt{TOP} стойност;
\item Посочване на делител;
\item Избор на инвертираност;
\item Обработка на изключение;
\end{itemize}
Използвайки (най-вече) регистрите \texttt{TCCR1A} \& \texttt{TCCR1B}. \\

\break
{\textcolor{tuesblue}{Честота}}
\begin{itemize}
\item Нека честота, към която се стремим за изходния извод \texttt{OC1x} е $f$;
\item Трябва да изберем такава стойност за \texttt{TOP}, така че да е
	удовлетворено равенството \[
		TOP = \frac{f_{clkIO}}{N \cdot f} - 1
	\]
\item Искаме да минимизираме стойността за \texttt{N} в допустимите стойности за
	делител (prescaler), така че \texttt{TOP} да се побира в 16-битов регистър.
\end{itemize}
\end{frame}

\setbeamercolor{background canvas}{bg=tuesblue}
\begin{frame}[plain]
\end{frame}
\setbeamercolor{background canvas}{bg=white}

\newcounter{examplenum}
\setcounter{examplenum}{1}

\begin{frame}
\begin{block}{Пример \roman{examplenum}}
\bigskip
Да се конфигурира канал B на таймер 1 в режим на бърза широчинна-импулсна
модулация. Режимът на изходния пин да бъде неинвертиращ. Нека честотата бъде
5kHZ, а коефициентът на запълване се контролира от свързан DIP ключ - напр. при
избрана стойност 5 и максимална 15, то за коефициент на запълване се вземе 33.3\%.
\end{block}
\end{frame}

\stepcounter{examplenum}
\begin{frame}
\begin{block}{Пример \roman{examplenum}}
\bigskip
Да се конфигурира канал B на таймер 1 в режим на бърза широчинна-импулсна
модулация. Режимът на изходния пин да бъде неинвертиращ. Нека честотата бъде
2kHZ и се изпълнява прекъсване при преливане.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[noframenumbering,plain,allowframebreaks]
\section{Литература}
\begin{itemize}
\item \fullcite{avr_isa}
\item \fullcite{vmks_gitlab_atmel328p_ds}
\item \fullcite{vmks_gitlab_timers_reference}
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
